% Created 2019-03-04 lun 21:30
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{tabularx}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Una Aplicación con Datos Dinámicos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Una Aplicación con Datos Dinámicos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org473efd9}

En esta sesión profundizaremos la creación de aplicaciones. A partir de aquí
pasaremos a estudiar la creación del esquema de modelos para la información que
gestione nuestro sitio web sea dinámica.

Para esto profundizaremos el trabajo con bases de datos y tablas. Así como
también la creación de distintas \textbf{vistas} y \textbf{urls} más complejas.

\subsection{Ya deberías saber}
\label{sec:org2d1437f}

Hasta aquí ya deberías saber realizar lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Crear proyecto web con \textbf{django}

\item Cambiar la estructura de carpetas y archivos base

\item Crear los modos \textbf{dev} para desarrollo y \textbf{prod} para producción

\item Selección dinámica de \textbf{dev} y \textbf{prod} a través del ambiente virtual

\item Ubicar los archivos de configuración y sus variables principales

\item Crear aplicaciones dentro de \textbf{app}

\item Crear un módulo de \textbf{herramientas} para utilizar funcionalidades que definamos

\item Crear un \textbf{script automatizado} para la creación de aplicaciones y registrarlas
en las aplicaciones instaladas

\item Utilizar la \textbf{shell} de django

\item Utilizar el \textbf{servidor de desarrollo}

\item Crear los \textbf{templates dj.html} en las carpetas correspondientes

\item Crear los \textbf{static}

\item Hacer la \textbf{migración} al esquema de base de datos

\item Crear las \textbf{funciones vista} o \textbf{clases vista}

\item Crear \textbf{urls} relacionadas con \textbf{vistas}

\item Definir funciones procesadores de contexto

\item Definir variables disponibles en los procesadores de contexto

\item Definir bloques en plantillas

\item Uso de static y for en las plantillas

\item HTML de versión 5, con etiquetas semáticas

\item Asignación de \textbf{id o class} para las CSS

\item Integración con estáticos \textbf{javascript} y \textbf{css}
\end{itemize}


Si no sabes o no conoces algún punto de la lista, vuelve atrás y practica.

\section{Página de Contenidos}
\label{sec:org6d3f02f}

Pensando en el usuario, puede suceder que necesite cambiar los contenidos de las
páginas o bien crear nuevas páginas de manera amigable. 

Para que eso ocurra deberíamos crear una aplicación que permita gestionar las
páginas con sus contenidos desde la misma interfaz web.

Con este objetivo en mente procederemos a crear una aplicación que considere una
estructura de \textbf{modelos} que será la representación de una serie de tablas en la
base de datos.

\subsection{Crear App}
\label{sec:org891b742}

En esta sección crearemos una aplicación que pueda gestionar contenidos de
páginas de manera dinámica, muy similar a artículos de blog pero sin considerar 
los datos de autor y otros propios de tales tipos de contenidos.

Deberíamos ya tener programado nuestro script \textbf{startapp.sh} con la capacidad de
añadir automáticamente la aplicación creada a la lista \textbf{INSTALLED\_APPS}
¿Dónde está esta lista? Recuerda que la dejamos en \textbf{settings/installed.py}.

\subsection{Análisis de estructura de contenido}
\label{sec:org0a86679}

Para lograr que esta app sea mínimamente funcional debemos considerar un \textbf{plan
de trabajo} que requiera escribir todo el código necesario y los archivos que
deberían existir para tales efectos.

\begin{itemize}
\item Crear los modelos

\item Crear las vistas

\item Crear los templates

\item Crear las urls
\end{itemize}

A esto, para los modelos hay que definir claramente lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Las tablas o clases que considera el esquema

\item Los nombres de cada campo

\item Los tipos de datos de cada campo
\end{itemize}

Luego, también, en un segundo nivel hay que considerar la posibilidad de crear
algunos formularios que nos permitan gestionar la información de nuestra
aplicación.

\subsection{Tipos de Campos}
\label{sec:orgb8b2ece}

El \textbf{framework django} soporta distintos tipos de bases de datos relacionales
\{mysql, mariadb, postgresql, sqlite\}, cada uno de los campos que tiene
habilitados es la representación de un tipo de dato que existe en las bases de
datos.

La tabla siguiente muestra una comparativa de los principales campos que se
pueden usar para el desarrollo de nuestras aplicaciones.

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
Django & Sqlite & Postgresql\\
\hline
BooleanField & Integer \{0,1\} & Boolean\\
CharField & Varchar & Varchar\\
DateField & \{Text, Real, Integer\} & Date\\
DateTimeField & ídem & DateTime\\
DecimalField & Decimal o Numeric & Decimal o Numeric\\
EmailField & Varchar & Varchar\\
FileField & Varchar & Varchar\\
FloatField & Float & Float\\
ImageField & Varchar & Varchar\\
IntegerField & Integer & Integer\\
GenericIPAddressField & Varchar & Varchar\\
SlugField & Varchar & Varchar\\
TextField & Text & Text\\
TimeField & Text, Real, Integer & Time\\
URLField & Varchar & Varchar\\
ForeignKey & Integer & Integer\\
ManyToManyField & Integer & Integer\\
OneToOneField & Integer & Integer\\
\end{tabular}
\end{center}

Con esto, cada vez que deseemos ocupar un campo específico deberíamos hacerlo de
la siguiente manera.

Para ver la lista completa que provee \textbf{django} mira la \href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/ref/models/fields/\#field-types}{Documentación}

Así  como también la documentación de \textbf{sqlite} para \href{https://www.sqlite.org/datatype3.html}{Datatypes}

O también por la documentación de \textbf{postgresql} para \href{https://www.postgresql.org/docs/9.2/datatype.html}{Datatypes}

\begin{minted}[]{python}
from django.db import models

class Person(models.Model):
    first_name = models.CharField(max_length=30)
    last_name = models.CharField(max_length=30)
\end{minted}

Que se traduce a \textbf{SQL} en el código que construye la tabla.

\begin{minted}[]{sql}
CREATE TABLE myapp_person (
    "id" serial NOT NULL PRIMARY KEY,
    "first_name" varchar(30) NOT NULL,
    "last_name" varchar(30) NOT NULL
);
\end{minted}

\subsection{Características de los Campos}
\label{sec:org7b63b5d}

Cada campo en \textbf{django} debe considerar un conjunto de opciones que habilitan una
configuración específica del campo, dependiendo de este será necesario definir
qué y cómo será establecido.

\href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/ref/models/fields/\#django.db.models.Field}{configuraciones}


\subsection{Campos, tabla y modelo}
\label{sec:orgde9318c}

A continuación veremos el esquema de nuestra aplicación que consiste en una
serie de \textbf{modelos} o \textbf{clases de pyhton} que representan una tupla o línea de
un tabla en una base de datos.

Una vez que están correctamente creadas será necesario realizar la \textbf{migración},
que es una de las opciones disponibles por \textbf{manage.py} de \textbf{BASE\_DIR}.

\subsubsection{Modelo de Clasificación}
\label{sec:org7308193}


\begin{description}
\item[{Nombre}] corresponde a un \textbf{string} con campo \textbf{CharField}

\item[{Descripción}] corresponde a un \textbf{string} con campo \textbf{TextArea}
\end{description}

\subsubsection{Modelo de Página}
\label{sec:org4a36094}

\begin{description}
\item[{Título}] Es un texto del título de la página, \textbf{CharField}

\item[{Slug de título}] es un formato del título para usar en urls, \textbf{SlugField}

\item[{Contenido}] es el texto o contenido \textbf{TextField}

\item[{Fecha de Publicación}] fecha de publicación, registro automático \textbf{DateField}

\item[{Imagen Principal}] imagen de encabezado \textbf{FileField}

\item[{Clasificación}] tipo de página \textbf{ForeignKey -> Clasificación}
\end{description}

\subsubsection{Modelo de Tablas en Dia}
\label{sec:orgc230ca7}

Utilizando el programa Dia, que se instala de la manera siguiente:

\begin{minted}[]{bash}
apt install dia
\end{minted}

Construimos el esquema de clases (modelos) que representarán las tablas en base
de datos para \{Clasificación y Página\}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/pagina_model.png}
\end{center}

Tener en consideración que es recomendable \textbf{no usar tilde} en los nombres de
\{Clases, Atributos y Métodos\}. Pueden estar en castellano pero sin el signo,
para evitarse problemas.

En el diagrama se puede observar que está el nombre de la clase, adentro los
atributos y el nexo entre ambas va desde el id de \textbf{Clasificación} al atributo
\textbf{Clasificación\_id} de \textbf{Página}.

Una vez que tengamos claro cuales son los campos a considerar, procedemos a
escribir en el archivo \textbf{pagina/models.py} nuestras clases.

\subsubsection{Clases Modelos en models.py}
\label{sec:org8be0bc5}

La creación de los modelos considera lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Cada clase hereda de \textbf{models.Model}

\item Cada atributo es un tipo de campo

\item Hay una clase \textbf{Meta} que describe su metadada

\item Hay una representación en string de la clase

\item En caso de necesitar automatizar la generación de un campo se reescribe el
método \textbf{save}, luego se usa \textbf{super} para llamar la implementación superior.

\item Se implementa el método \textbf{get\_absolute\_url} para entregar la url que
corresponde a cada instancia.
\end{itemize}

Con esto, el código inicial para el modelo quedaría de la siguiente manera.

\begin{minted}[]{python}
from django.db import models
from django.utils.text import slugify
import json

def get_upload_pagina_file_name(instance, filename):
    return "paginas/%s/%s" %(instance.slug_titulo, filename)

# Create your models here.
class Clasificacion(models.Model):
    tipo = models.CharField(
        max_length=20,
        unique=True)
    slug_tipo = models.SlugField(unique=True)
    descripcion = models.TextField(blank=True)

    def get_absolute_url(self):
        return reverse('pagina:clasificacion',
                       kwargs={'slug_tipo': self.slug_tipo})

    def save(self, *args, **kwargs):
        self.slug_tipo = slugify(self.tipo)
        # TODO: check if exists before save
        super(Clasificacion, self).save(*args, **kwargs)

    @property
    def Clasificacion(self):
        return self.tipo

    class Meta:
        app_label = "pagina"
        verbose_name = "Clasificación"
        verbose_name_plural = "Clasificaciones"
        ordering = ("tipo","fecha_publicacion")

    def __repr__(self):
        return json.dumps(self.__dict__)

    def __str__(self):
        return self.tipo

class Pagina(models.Model):
    titulo = models.CharField(max_length=100)
    slug_titulo = models.SlugField()
    imagen = models.ImageField(
        upload_to=get_upload_pagina_file_name,
        blank=True)
    fecha_publicacion = models.DateTimeField(auto_now=True)
    resumen = models.TextField(default="Escribe un resumen")
    cuerpo = models.TextField(help_text="Escribe todo el contenido")
    clasificacion = models.ForeignKey(
        Clasificacion,
        on_delete=models.CASCADE,
        blank=True,
        null=True)

    def get_absolute_url(self):
        return reverse('pagina:detalle_pagina',
                       kwargs={'slug': self.slug_titulo})

    def save(self, *args, **kwargs):
        self.slug_titulo = slugify(self.titulo)
        # TODO: check if exists before save
        super(Pagina, self).save(*args, **kwargs)

    @property
    def Pagina(self):
        return self.titulo

    class Meta:
        app_label = "pagina"
        verbose_name = "Página"
        verbose_name_plural = "Páginas"
        ordering = ("clasificacion","fecha_publicacion")

    def __str__(self):
        return self.titulo

    def __repr__(self):
        return json.dumps(self.__dict__)
\end{minted}

Análisis del código. Antes de seguir es bueno analizar el código.

\begin{itemize}
\item ¿De dónde hereda cada clase?

\item ¿Qué métodos tiene disponible cada clase en particular?

\item ¿Qué métodos existen dentro cada clase que han sido reescritura de la clase padre?

\item ¿Qué significa la clase \textbf{Meta}?

\item ¿Qué significa \textbf{@property}?

\item ¿Cuáles son los atributos que son también campos de tablas en base de datos?

\item ¿Dónde se guardan los archivos?

\item ¿Es posible mejorar el guardado de los archivos?
\end{itemize}

Eso por el momento, más adelante se realizarán más modificaciones para mejorar
la performance de nuestra aplicación.

El método \textbf{get\_absolute\_url} permite entregar de manera sencilla la \textbf{url}
asociada a la instancia. En los \textbf{templates} basta con usarlo de la siguiente manera:

\begin{minted}[]{html}
<a href="{{ object.get_absolute_url }}">{{ object.name }}</a>
\end{minted}

\subsection{Borradores de plantillas o mockups}
\label{sec:org80b2890}

Hay algunas vistas necesarias para considerar en nuestra página. Django, el
proveer una interfaz de administración, nos permite evitar en las primeras
etapas las vistas que nos permiten crear o editar o borrar contenidos. Por eso
aquellas vistas que los usuarios visitarán son las más importante.

En este caso las vistas necesarias estarás marcadas con uno \textbf{\#}

\subsubsection{Vista de página \textbf{Detalle}}
\label{sec:orgfd6e38b}

La página de esta aplicación debe ser lo más sencilla y clara posible. Con tres
bloques, exponiendo la información principal.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./pagina/vista_pagina.png}
\end{center}

Entre los bloques opcionales se puede encontrar un enlace a edición, si es que
se está logeado, páginas relacionadas, etcétera.

\subsubsection{Vista de Lista de Página}
\label{sec:org915378b}

La vista de lista de páginas debería estar estructurada de manera que tengamos una vista previa
de cada \emph{instancia}, poder acceder a ella y a su posible edición.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/lista-paginas.png}
\end{center}

De esta manera, deberemos pensar modularmente la construcción de estas, como es una lista del 
mismo tipo de elementos deberíamos construir \textbf{dos plantillas}

\begin{description}
\item[{Plantilla de lista}] debe contener un \emph{for} que \textbf{incluye el template} de cada elemento.

\item[{Plantilla de elemento}] debe contener solo la construcción de la vista de cada elemento.
\end{description}

Esta manera de diseñar es útil, porque la plantilla particular de cada elemento nos podría servir para 
otras vistas de casos futuros.

\subsubsection{Vista de Agregar/Editar Página}
\label{sec:org9d178ca}

Consiste en un formulario que permite agregar nuevos contenidos o editar los ya existentes, 
debe contener aquellos campos de interés para el modelo de tabla específico.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/edicion-pagina.png}
\end{center}

\subsubsection{Vista de Eliminar Página}
\label{sec:orgbd02693}

Consiste en una vista que solicita confirmar la eliminación de la página.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/eliminar-pagina.png}
\end{center}

¿Qué pasa si deseamos eliminar una lista de páginas de manera conjunta?

Para tal caso deberíamos considerar:

\begin{itemize}
\item En la vista, en vez de mostrar solo un elemento, deberíamos tomar una lista de elementos
\end{itemize}
a eliminar y consultar si verdaderamente desearíamos eliminarlos.

\subsection{Url y vistas}
\label{sec:org1a59b35}

Una vez definidas las vistas a crear, también deberíamos definir que \textbf{conjunto de urls} deberían
estar asociadas a cada vista.

Para nuestra aplicación \textbf{Página}, todas las vistas están asociadas en un primer nivel a la url \textbf{\emph{pagina}}, 
por lo tanto, en el archivo \textbf{urls.py} principal lo incluimos.

¿Te acuerdas donde está : \textbf{BASE\_DIR/proyecto/urls.py}?

\begin{minted}[]{python}
urlpatterns = [
    path('admin/', admin.site.urls),
    path('', include('apps.home.urls', namespace='home')),
    path('pagina/', include('apps.pagina.urls', namespace='pagina'))
]
\end{minted}

Construimos nuevamente la tabla de diseño \textbf{\{url, vista, template\}}. Estas urls deben ir asociadas en el 
archivo \textbf{urls.py} de la aplicación en particular \textbf{apps.pagina}. Esto es posible debido a que se utiliza
la función \textbf{include()} a la que se le asocia la lista \textbf{urlpatterns} que está en el archivo python asociado
a \textbf{apps.pagina.urls}.

Considera siempre realizar esta tabla ya que será una guía para el desarrollo de aplicaciones de distintos niveles de complejidad.

\begin{sidewaystable}[htbp]
\centering
\begin{tabularx}{\textwidth}{XllX}
urls & vistas & hereda de & templates\\
\hline
<slug:slug\_titulo>/ & VistaPagina & DetailView & pagina.dj.html\\
lista/ & ListarPaginas & ListView & lista\_paginas.dj.html\\
crear/ & CrearPagina & CreateView & edita\_pagina.dj.html\\
edita/<int:id> & EditaPagina & UpdateView & edita\_pagina.dj.html\\
elimina/<int:id> & EliminaPagina & DeleteView & elimina\_pagina.dj.html\\
edicion\_exitosa/<int:id> & EdicionPaginaExitosa & DetailView & edicion\_pagina\_exitosa.dj.html\\
eliminacion\_exitosa/<int:id> & EliminacionPaginaExitosa & DetailView & eliminacion\_pagina\_exitosa.dj.html\\
\end{tabularx}
\end{sidewaystable}

Recuerda que existe el sitio inspector de \textbf{views} que nos ayudará a seleccionar adecuadamente la 
clase a utilizar.

\begin{description}
\item[{Django View Inspector}] \url{https://ccbv.co.uk/}
\end{description}

Preguntas

\begin{itemize}
\item ¿Dónde se debe guardar el código de las vistas?

\item ¿Dónde se deben guardar los templates y los estáticos (css,js, imagenes)?
\end{itemize}

En nuestro archivo \textbf{views.py} de la aplicación deberemos, en primera instancia
llamar aquellos objetos que usaremos en la construcción de nuestras vistas.

Al principio, poner:

\begin{minted}[]{python}
from django.shortcuts import render
from django.views.generic import (DetailView,
                                  ListView,
                                  CreateView,
                                  UpdateView,
                                  DeleteView)
from .models import (Clasificacion, Pagina)
\end{minted}

\subsubsection{Creación de vista VistaPagina}
\label{sec:org8766d77}

Hay que configurar los parámetros de la vista según la guía correspondiente
a \textbf{DetailView}, es decir una vista detallada.

\begin{minted}[]{python}
class VistaPagina(DetailView):
    model =  Pagina
    slug_field = 'slug_titulo'
    template_name = 'pagina/pagina.dj.html'
\end{minted}

\subsubsection{Creación de vista ListaPaginas}
\label{sec:orgcddcf95}

De la misma manera que a \textbf{DetailView}, con \textbf{ListView} hay que entregar los
parámetros correspondientes.

\begin{minted}[]{python}
class ListarPaginas(ListView):
    model = Pagina
    template_name = 'pagina/listar_paginas.dj.html'
    allow_empty = True
    paginate_by = 20
\end{minted}

\subsubsection{Creación de vista CreaPagina}
\label{sec:orgab4c6b7}

En este caso, deberemos revisar los parámetros de configuración de
\textbf{CreateView} en el \href{https://ccbv.co.uk/projects/Django/2.1/django.views.generic.edit/CreateView/}{sitio}.

En este caso, de más cuidado, tendremos en cuenta el \textbf{flujo} de la
información.

\begin{itemize}
\item Usuario realiza acción de crear página

\item Se abre formulario

\item Usuario completa la información

\item Se guarda

\item En el proceso de guardado se hacen las validaciones y completan los campos
\end{itemize}
automatizados

\begin{itemize}
\item Si se guarda exitosamente se muestra página de \emph{guardado exitoso}
\end{itemize}

Añadir al encabezado la llamada a funcion \textbf{reverse} y \textbf{reverse\_lazy}, que
generan una dirección en base a un string y parámetros.

\begin{minted}[]{python}
class CrearPagina(CreateView):
    model = Pagina
    template_name = 'pagina/edita_pagina.dj.html'
    slug_field = 'slug_titulo'

    def get_success_url(self):
        return reverse_lazy(
            'edicion_exitosa/',
            args=(self.object.id)
\end{minted}

\subsubsection{Creación de vista EditaPagina}
\label{sec:orgb053f71}

De la misma manera que ocurre con \textbf{CrearPagina}, es el mismo formulario, pero
con contenidos de cada campo.

\begin{minted}[]{python}
class EditaPagina(UpdateView):
    model = Pagina
    template_name = 'pagina/edita_pagina.dj.html'
    slug_field = 'slug_titulo'

    def get_success_url(self):
        return reverse_lazy(
            'edicion_exitosa/',
            args=(self.object.id))
\end{minted}

\subsubsection{Creación de vista EliminaPagina}
\label{sec:orgedd8304}

Para eliminar es lo mismo, salvo que se borra del sistema la información.

\begin{minted}[]{python}
class EliminaPagina(DeleteView):
    model = Pagina
    template_name = 'pagina/elimina_pagina.dj.html'
    slug_field = 'slug_titulo'

    def get_success_url(self):
        return reverse_lazy(
            'eliminacion_exitosa/',
            args=(self.object.id))
\end{minted}

\subsubsection{Acción Exitosa: Edición y Eliminación}
\label{sec:orgfbe15ee}

Se puede heredar de \textbf{VistaPagina}, ya que utiliza los mismos parámetros,
cambiando solamente la dirección del template a utilizar.

\begin{minted}[]{python}
class EdicionPaginaExitosa(VistaPagina):
    template_name = 'pagina/edicion_pagina_exitosa.dj.html'

class EliminacionPaginaExitosa:
    template_name = 'pagina/eliminacion_pagina_exitosa.dj.html'
\end{minted}

\section{Las Direcciones URLs, Definición y Rescate}
\label{sec:orgbd9e0c9}

Como ya hemos visto, las direcciones URLs que hemos definido relacionadas a una
vista en particular que será activada una vez pongamos una dirección específica
que referencia a una \emph{instancia}.

Atención con el concepto \emph{instancia} que tiene que ver tanto con un solo
elemento de información rescatado, como por un grupo, por lo que en general
tiene que ver que el resultado de una \textbf{consulta o query} que realiza \textbf{Django}.
Es decir el resultado o \textbf{queryset} es la \textbf{instancia} de la \textbf{url} requerida.

\subsection{Funciones Para Obtener URLs.}
\label{sec:orgbf50763}

Desde el código \textbf{Python} existen dos formas para obtener URLs: \textbf{reverse} y
\textbf{reverse\_lazy} que son dos formas muy similares pero con diferencias sutiles a
la hora de obtener las direcciones.

También, desde los \textbf{templates django} será posible construir las URLs con las
etiquetas de templates \textbf{\{\% url 'direccion' args  kwargs \%\}}.

Estas dos formas son análogas y la forma en que se construye una servirá para
saber como se construye la otra.

Lo que debemos comprender, de manera general, es que el los parámetros \textbf{args}
deben ir ordenados secuencialmente como los construimos en el string de
plantilla para la url, en cambio los parámetros con \textbf{keywords} no necesitan ir
ordenados pues ya están definidos por su nombre. Además pueden existir
combinaciones de ambos.

\subsubsection{¿Qué define una URL específica?}
\label{sec:orgfba354e}

En términos de operación, la existencia de la función \textbf{path()} dentro de las
listas de \textbf{urlpatterns} nos permitirá especificar la construcción de urls.

Así como también, \textbf{reverse}, \textbf{reverse\_lazy} y \textbf{\{\%url\%\}} nos permitirán rescatar
las direcciones desde el entorno que sea necesario.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/urls_define.png}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item La función include()
\label{sec:orgbb1ae92}

La función \textbf{include()} permite incluir la referencia a una lista de \textbf{urls}
ubicada en otra parte, basta con colocar un string que lo mencione (que sería el
parámetro \emph{module}) y su namespace.

Por ejemplo.

\begin{minted}[]{python}
#include(module, namespace="namespace_url_list")
include('apps.pagina.urls', namespace='pagina')
\end{minted}

Otra forma de utilizarla es haciendo una llamada directa a la lista a utilizar.

\begin{minted}[]{python}
# include(pattern_list)
include(apps.pagina.urls)
\end{minted}

O, también, mediante una tupla en referencia a la lista y su \emph{namespace}.

\begin{minted}[]{python}
# include((pattern_list, namespace), namespace=None)
include((apps.pagina.urls, namespace), namespace=None)
\end{minted}

En resumen \textbf{include()} nos permite agrupar una lista de urls asociadas a una
\textbf{url} base.


\item La función path()
\label{sec:org8653a95}

La función \textbf{path()} se puede usar en combinación con \textbf{include()} o directamente
asociando una \textbf{expresión regular} (en el caso de usar re\_path) con una \textbf{vista particular}.

Se utiliza dentro de listas de \textbf{urls} que serán reconocidas por el sistema.

\begin{minted}[]{python}
path(route, view, kwargs=None, name=None)
\end{minted}

Los parámetros corresponden a:

\begin{description}
\item[{route}] un string que define la \textbf{url}, que es en realidad un \textbf{string
template} con los argumentos y llaves con que se construye. Estos
parámetros deben ir entre \textbf{<>} y pueden ser tanto los nombres de los
parámetros como también los tipos de datos de los parámetros. Por
ejemplo \textbf{<slug:title>, <username>, <int:id>, etc}

\item[{view}] puede ser directamente una función vista, una llamada \textbf{as\_view()} de
una clase o bien un \textbf{include()}.

\item[{kwargs}] son los parámetros extras que se le pueden ingresar a la función
vista.

\item[{name}] Es el \textbf{URL namespace} específico para esta definición de url.
\end{description}

\begin{minted}[]{python}
from django.urls import include, path

urlpatterns = [
    path('index/', views.index, name='main-view'),
    path('bio/<username>/', 
          views.bio, 
          name='bio'),
    path('articles/<slug:title>/', 
          views.article, 
          name='article-detail'),
    path('articles/<slug:title>/<int:section>/', 
          views.section, 
          name='article-section'),
    path('weblog/', include('blog.urls')),
    ...
]
\end{minted}

\item La función re\_path()
\label{sec:org5938733}

Permite definir \textbf{urls} en base a expresiones regulares complejas.

En vez de solo un string en el parámetro \textbf{route} de \textbf{path} es posible poner un
string especial correspondiente al módulo de expresiones regulares \textbf{re}.

\begin{minted}[]{python}
from django.urls import include, re_path

urlpatterns = [
    re_path(r'^index/$', views.index, name='index'),
    re_path(r'^bio/(?P<username>\w+)/$', views.bio, name='bio'),
    re_path(r'^weblog/', include('blog.urls')),
    ...
]
\end{minted}
\end{enumerate}


\subsubsection{¿Cómo Rescatar una URL específica?}
\label{sec:orgcbfd238}

Tenemos al menos \textbf{tres funciones} que nos entrega \textbf{Django} y se utilizan según
el contexto en que se esté.

Se define el concepto de \textbf{Patrón de Nombre URL [PNU]}, con el cual se ocupa el
parámetro definido en \textbf{path() -> name} y también el nombre de la variable
\textbf{app\_name} (nombre de aplicación) que debe estar al principio de la declaración de listas de \textbf{urls} en
la aplicación. Ver \href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/topics/http/urls/\#naming-url-patterns}{Documentación}. 

Los \textbf{PNU} se corresponden a los \textbf{Espacios de Nombre de URL} o \textbf{URLs namespaces},
existen de dos tipos.

\begin{description}
\item[{application namespace}] corresponde al nombre de espacio asignado a la
aplicación (no necesariamente es el mismo, aunque usualmente recomendable)

\item[{instance namespace}] corresponde a la instancia particular de la url, que la
identifica dentro del sistema de reconocimiento de urls.
\end{description}

Además, de manera intermedia, es posible definir \textbf{grupos} de namespaces, que es
cuando se utiliza en \textbf{path()} como parámetro el \textbf{include()}.

Orden de \textbf{rescate de url} o \textbf{reversing}

\begin{enumerate}
\item Django busca en las coincidencias de \textbf{application namespaces}. Entregan una
\end{enumerate}
lista de nombres correspondientes a las \textbf{instance namespaces}.

\begin{enumerate}
\item Si es que hay una aplicación definida, django entrega el \textbf{URL resolver} de la
instancia. Puede ser especificada en el parámetro \textbf{current\_app}.

\item Si se encuentra utilizando el \textbf{tag url}, la \textbf{application namespace} utilizada
es aquella que corresponde a la aplicación asociada a la vista que genera esa
dirección. Se puede modificar con el atributo \textbf{request.current\_app}.

\item Si no hay aplicación definida, \textbf{Django} busca por aquella instancia que tiene
coincidencia de instancia a lo buscado.

\item Si no hay \textbf{instancia de aplicación} definida, \textbf{Django} toma la última
instancia de aplicación, no importa cual sea.

\item Si no hay coincidencia en \textbf{aplication namespace} en paso 1, el sistema se
encarga de buscar \textbf{instance namespace}.
\end{enumerate}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/instances.png}
\end{center}

\subsubsection{Definir Application Namespace}
\label{sec:org824ad22}

Este parámetro, \textbf{application namespace}, puede ser definido de dos formas dentro
de la generación de \textbf{urls}.

\begin{itemize}
\item Definiendo \textbf{app\_name} en \textbf{app/urls.py} antes de \textbf{urlpatterns}.

\item Incluyéndolo en una tupla \textbf{(urlpatterns, namespace)}
\end{itemize}

\begin{minted}[]{python}
from django.urls import include, path

from . import views

polls_patterns = ([
    path('', views.IndexView.as_view(), name='index'),
    path('<int:pk>/', views.DetailView.as_view(), name='detail'),
], 'polls')

urlpatterns = [
    path('polls/', include(polls_patterns)),
]
\end{minted}

\subsubsection{Rescate de URLS}
\label{sec:org44f2c3a}

\begin{enumerate}
\item Uso de la Etiqueta \{\% url 'url\_x' args kwargs \%\}
\label{sec:org5e95fc5}

Dentro de los archivos templates, si ya hemos definido una dirección que sea
\textbf{pagina}, podemos entregar la dirección de una \textbf{queryset} o \textbf{lista de páginas},
de la siguiente forma.

\begin{minted}[]{html}
{% for pagina in paginas %}
<a src="{% url 'pagina:pagina' {{pagina.id}} %}">{{pagina.titulo}}</a>
{% endfor %}
\end{minted}

\item Uso de reverse()
\label{sec:org339fc60}

Si es que se necesita utilizar de manera similar al \textbf{tag url} que se usa en los
\textbf{templates de django}, \href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/\_modules/django/urls/base/\#reverse}{fuente reverse()}

\begin{minted}[]{python}
reverse(viewname, 
    urlconf=None, 
    args=None, 
    kwargs=None, 
    current_app=None)¶
\end{minted}

\begin{description}
\item[{viewname}] puede ser tanto una llamada a vista directa o un \textbf{PNU}

\item[{urlconf}] es opcional, y contiene las configuraciones específicas de url.

\item[{args}] es opcional, corresponde a la lista de argumentos del \textbf{PNU} o vista.

\item[{kargs}] es opcional, corresponde a la lista de keywords del \textbf{PNU} o vista.

\item[{current\_app}] es opcional. Si no va hay que poner app\_name al principio,
corresponde al nombre de aplicación.
\end{description}

\item Uso de reverse\_lazy()
\label{sec:orgc8110bf}

Es muy útil de utilizar cuando es necesario obtener \textbf{urls} \textbf{ANTES DE CARGAR
URLConf}

Casos como:

\begin{itemize}
\item Proveer una url para el atributo \textbf{url} de la \textbf{Class View}

\item Proveer una url como argumento a un \textbf{decorador}

\item Proveer una url como un \textbf{valor por defecto} a un parámetetro de función.
\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Ejercicio.}
\label{sec:org6cfd9e0}

Investigar ¿En qué momento se carga \textbf{URLConf}?

Este conocimiento nos ayudará a discriminar el uso 
adecuado de \textbf{reverse} y \textbf{reverse\_lazy}


\subsubsection{La función inversa a \textbf{reverse} es \textbf{resolve}}
\label{sec:orgc77b7fe}

Así como en base a parámetros obtenemos una \textbf{url}, con solo una \textbf{url} a veces
nos será necesario obtener los parámetros, funciones e información extra que es
posible rescatar de una url, vea \href{https://docs.djangoproject.com/es/2.1/ref/urlresolvers/\#resolve}{Documentación}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./imagenes/urls_resolve.png}
\end{center} 

Se utiliza la función \textbf{resolve(url\_string)} y entrega, de manera selectiva una
serie de parámetros en \textbf{tupla} o bien una instancia de clase \textbf{ResolveMatch}.

\begin{minted}[]{python}
# Resolve a URL
match = resolve('/some/path/')
# Print the URL pattern that matches the URL
print(match.url_name)
# o una tupla:
func, args, kwargs = resolve('/some/path/')
\end{minted}

Los parámetros posibles a rescatar son los siguientes con la instancia \textbf{ResolveMatch}:

\begin{description}
\item[{func}] La función vista que se usa para entregar esa url

\item[{args}] Los argumentos pasados a la función vista

\item[{kwargs}] los argumentos keywords pasados a la función vista.

\item[{url\_name}] es el nombre del patrón url que coincide con la url.

\item[{app\_name}] es el nombre de \textbf{application namespace}.

\item[{namespace}] es la \textbf{instance namespace}.

\item[{namespaces}] es la lista de componentes que construyen el namespace.

\item[{view\_name}] el nombre de la vista que corresponde a url.
\end{description}

\subsection{Agregar las urls a urls.py, Ejercicio}
\label{sec:org0b3f197}

Es algo sencillo de realizar, pues basta con asociar las urls definidas en la
\textbf{tabla de diseño} dentro de la lista \textbf{urlspatterns} del archivo \textbf{urls.py} de la
aplicación.

El ejercicio consiste en asociar correctamente cada url a su vista
correspondiente.

\begin{minted}[]{python}
from django.conf.urls import url
from django.urls import path
# from django.contrib import admin
from apps.pagina.views import (VistaPagina,
                         ListarPaginas,
                         CrearPagina,
                         EditaPagina,
                         EdicionPaginaExitosa,
                         EliminacionPaginaExitosa,
                         EliminaPagina)

app_name='pagina'

urlpatterns = [
    path('COMPLETAR',
         VISTA_X.as_view(),
         name='name_vista'),
         .
         .
         .
    ]
\end{minted}

\subsection{Tarea}
\label{sec:orgcaf6f32}

Realizar los borradores, tablas de diseño y vistas para el modelo \textbf{Clasificación}.

En la inclusión de las \textbf{urls} incluya una lista de direcciones asociadas a las
vistas de \textbf{Clasificación}  mediante la creación de otra lista.

Presta atención al uso de \textbf{include()}

\begin{description}
\item[{Uso de include}] \url{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/topics/http/urls/\#including-other-urlconfs}
\end{description}

\subsection{Migrar, modificar y volver a migrar}
\label{sec:org8453da0}

Una vez que hayamos realizado correctamente nuestro modelo de aplicación, las
vistas y urls, es posible realizar la migración. Ver \href{https://docs.djangoproject.com/en/2.1/topics/migrations/}{Documentación}

La migración consiste, como lo hemos ya visto, en trasladar la abstracción de
clases a tablas de bases de datos.

Django tiene la herramienta para automatizar tal tarea:

\begin{itemize}
\item Construye la consulta SQL que crea las tablas.

\item Aplica el código SQL sobre la base de datos.
\end{itemize}

El control de cambios de cada modificación sobre los modelos que se efectuan
sobre la base de datos se almacena en archivos que se encuentran en la carpeta
\textbf{migrations} de cada aplicación en particular.

La migración, además, solo es posible de realizar cuando la aplicación está
registrada en la lista \textbf{INSTALLED\_APPS}.

Puede ser que a los primero intentos no resulte debido a algunos errores en el
código de los archivos. Debido a que tenemos controlado que estamos modificando
será posible saber con mejor precisión que arreglar.

Una vez que tengamos todo lo anterior listo, deberemos ir a \textbf{BASE\_DIR} y
ejecutar el siguiente comando para crear la consulta que crea las tablas de los
modelos.

\begin{minted}[]{bash}
./manage.py makemigrations
\end{minted}

Debería mostrar lo siguiente, si todo está correcto.

\begin{minted}[]{bash}
Migrations for 'pagina':
  apps/pagina/migrations/0001_initial.py
    - Create model Clasificacion
    - Create model Pagina
\end{minted}

Nos dice que se ha creado un archivo \textbf{001\_initial.py} dentro de la carpeta
\textbf{migrations} de la \textbf{aplicación pagina}. Que contiene una serie de operaciones a
realizar con \textbf{SQL} sobre la base de datos.

\begin{minted}[]{python}
import apps.pagina.models
from django.db import migrations, models
import django.db.models.deletion


class Migration(migrations.Migration):

    initial = True

    dependencies = [
    ]

    operations = [
        migrations.CreateModel(
            name='Clasificacion',
            fields=[
                ('id', models.AutoField(auto_created=True, 
primary_key=True, 
serialize=False, 
verbose_name='ID')),
                ('tipo', models.CharField(max_length=20, 
unique=True)),
                ('slug_tipo', models.SlugField(unique=True)),
                ('descripcion', models.TextField(blank=True)),
            ],
            options={
                'ordering': ('tipo',),
                'verbose_name': 'Clasificación',
                'verbose_name_plural': 'Clasificaciones',
            },
        ),
        migrations.CreateModel(
            name='Pagina',
            fields=[
                ('id', models.AutoField(auto_created=True, 
primary_key=True, 
serialize=False, 
verbose_name='ID')),
                ('titulo', models.CharField(max_length=100)),
                ('slug_titulo', models.SlugField()),
                ('imagen', models.ImageField(blank=True, 
upload_to=apps.pagina.models.get_upload_pagina_file_name)),
                ('fecha_publicacion', models.DateTimeField(auto_now=True)),
                ('resumen', models.TextField(default='Escribe un resumen')),
                ('cuerpo', models.TextField(help_text='Escribe todo el contenido')),
                ('clasificacion', models.ForeignKey(
blank=True, 
null=True, 
on_delete=django.db.models.deletion.CASCADE, to='pagina.Clasificacion')),
            ],
            options={
                'ordering': ('clasificacion', 'fecha_publicacion'),
                'verbose_name': 'Página',
                'verbose_name_plural': 'Páginas',
            },
        ),
    ]
\end{minted}

Luego, si cambiamos algunos campos de las clases ubicadas en \textbf{models.py} se
crearán los archivos siguientes consecutivos.

Por último, con esto correcto, podemos ejecutar la creación de las tablas y
campos de los modelos.

\begin{minted}[]{bash}
Operations to perform:
  Apply all migrations: admin, auth, contenttypes, pagina, sessions
Running migrations:
  Applying pagina.0001_initial... OK
\end{minted}

Acciones que se pueden hacer con \textbf{migraciones}

\begin{itemize}
\item Agregar, quitar o modificar campos

\item Reiniciar la creación de las migraciones desde cero

\item Obtener la consulta \textbf{SQL}  con \textbf{./manage.py sqlmigrate pagina 0001\_initial}

\item Ver el historial y control de cambios \textbf{./manage.py showmigrations}
\end{itemize}

\subsection{Templates, css, js}
\label{sec:org1ebf354}

Cada vista de la aplicación está ligada a un template específico, deberemos crear cada uno de estos
dentro de la carpeta \textbf{templates/pagina} en el directorio de la aplicación.

Creamos un archivo \textbf{temp\_names} que contenga en cada línea los nombres de los
archivos a crear.

\begin{minted}[]{bash}
pagina.dj.html
lista_paginas.dj.html
edita_pagina.dj.html
elimina_pagina.dj.html
edicion_pagina_exitosa.dj.html
eliminacion_pagina_exitosa.dj.html
\end{minted}

Y luego ejecutamos el comando de creación de archivos vacíos.

\begin{minted}[]{bash}
cat temp_names | xargs touch
\end{minted}

\subsubsection{Vista de Páginas}
\label{sec:orgec89bba}

Debemos pensar en que la vista de nuestra página tenga una estructura similar a
lo que presentamos en nuestro diseño de plantilla.

Suele ocurrir que tengamos que corregir archivos como \textbf{base.dj.html} para que
podamos tener una mayor flexibilidad, en este caso se pensó en que todos los
contenidos de página deben ir dentro del tag \textbf{main}, además de tener
identificado mediante css el tipo de contenido que vemos, lo que nos lleva a
definir un \textbf{bloque} dentro del \textbf{id} de la etiqueta \textbf{main}.


\begin{minted}[]{html}
<main id="all_content
          {% block main_tag_id %}
          {% endblock main_tag_id %}
          " class="ui container">
  <aside id="sidebar_left">
      {% block sidebar_left %}
      {% endblock sidebar_left %}
  </aside>
  <article id="main_content">
      {% block image_article%}
      {% endblock image_article%}
      {% block title_article %}
      {% endblock title_article %}
      {% block content_article %}
      {% endblock content_article %}
  </article>
  <aside id="sidebar_right">
      {% block sidebar_right %}
      {% endblock sidebar_right %}
  </aside>
</main>
\end{minted}

De esta manera, podemos definir que nuestra plantilla \textbf{pagina.dj.html} sea de la
manera siguiente:

\begin{minted}[]{html}
<!-- llamadas principales -->
<!-- Extender base -->
{% extends 'base.dj.html' %}
<!-- Permitir el uso de estaticos css js -->
{% load static %}
<!--  bloques a utilizar -->
<!-- Título en Ventana -->
{% block title %}
{{sitio.nombre}}|{{object.titulo}}
{% endblock %}
<!-- Tag css id -->
{% block main_tag_id %}
{{object.clasificacion.slug_tipo}}
{% endblock main_tag_id %}
<!-- Imagen de Pagina -->
{% block image_article%}
<figure id="img_pagina">
    <img src="{% static '{{object.imagen}}' %}">
</figure>
{% endblock image_article%}
<!-- Título de Página -->
{% block title_article %}
<h1>
    {{object.titulo}}
</h1>
{% endblock title_article %}
<!-- Contenido de Página -->
{% block content_article %}
<section id="resumen">
    <i>{{object.resumen}}</i>
</section>
<section id="cuerpo">
    {{object.cuerpo}}
</section>
{% endblock content_article %}

\end{minted}

¿Qué hay que observar?

\begin{itemize}
\item Los nombres de variables, algunas vienen de la función de variables de
contexto que hemos hecho anteriormente, otras vienen del objeto que entrega la
Clase \textbf{VistaPagina}, que por defecto es la palabra \textbf{object} y corresponde a la
instancia que corresponde a ese objeto.

\item También que cada contenido va dentro de un bloque ya definido. ¿Dónde está
definido? Pues en \textbf{base.dj.html}

\item Se utilizan \textbf{tags semánticos} de \textbf{html5}

\item Los comentarios \textbf{no son necesarios} pero \textbf{son explicativos}
\end{itemize}

¿Cómo sabemos si lo que tenemos ahí es correcto?

\begin{itemize}
\item Haciendo test unitarios, lo veremos más adelante.

\item Generando contenidos y revisando la página correspondiente a cada contenido,
luego chequeando que se visualice correctamente.
\end{itemize}

¿Es posible mejorar?

\begin{itemize}
\item Si, es posible, añadiendo css, js, etc.
\end{itemize}


\subsubsection{Lista de Páginas}
\label{sec:org5e34456}

En este caso, recibimos desde la vista \textbf{ListaPaginas} un objeto que es una lista
de instancias de páginas, llamado por defecto \textbf{object\_list}.

Realizaremos un \textbf{for} sobre el \textbf{object\_list} y visualizaremos la información
relevante para la vista.

En este caso tendremos anidado otro template que corresponde a la vista
\emph{resumen} de cada instancia en particular, que incluiremos en el template
principal de la lista de páginas.

Creamos el archivo \textbf{unit\_view\_pagina.dj.html} en la carpeta de templates de
nuestra app.

\begin{minted}[]{html}
{% load static %}

<!-- El objeto se llamará: pagina -->
<h3>{{pagina.titulo}}</h3>
<figure>
    <img id="list_pagina_img" src="{% static '{{pagina.imagen}}' %}">
</figure>
<section>
    {{pagina.resumen}}
</section>
<section>
    <a src="{% url 'pagina' pagina.slug_titulo %}">Ver Página</a>
</section>
\end{minted}

En tanto, el archivo principal que despliega la lista de páginas se puede
escribir de la siguiente manera.

\begin{minted}[]{html}
{% extends 'base.dj.html' %}
{% block main_tag_id %}
lista_paginas
{% endblock main_tag_id %}
{% load static %}
{% block content_article %}
<h2>Lista de Páginas Publicadas</h2>
<ul>
    {% for pagina in object_list %}
    <li>{% include  'unit_view_pagina.dj.html' pagina %}</li>
    {% endfor %}
</ul>
{% endblock content_article %}
\end{minted}

\subsubsection{Crear y Editar Página}
\label{sec:org5c1bf01}

La vista de crear/editar página considera un formulario que recopila toda la
información necesaria y la envía a servidor para ser almacenada.

Como cumplen básicamente el mismo rol, se utiliza la misma plantilla.

\begin{minted}[]{html}
<form method="post">{% csrf_token %}
    {{ form.as_p }}
    <input type="submit" value="Save">
</form>
\end{minted}

\subsubsection{Eliminar Página}
\label{sec:org98d9421}

Es una vista que contiene un pequeño formulario que nos consulta si deseamos
eliminar ese contenido.

\begin{minted}[]{html}
<form method="post">{% csrf_token %}
    <p>¿Estás segur@ de querer borrar esta página "{{ object }}"?</p>
    <input type="submit" value="Confirmar">
</form>
\end{minted}

\subsubsection{Edición Exitosa}
\label{sec:org0248be4}

Es un mensaje que nos muestra que nuestra página fue exitosamente añadida.

\begin{minted}[]{html}
{% extends 'base.dj.html' %}
<!-- Permitir el uso de estaticos css js -->
{% load static %}

{% block title %}
{{sitio.nombre}}|Edición Exitosa de: {{object.titulo}}
{% endblock %}

{% block image_article%}
<figure id="img_pagina">
    <img src="{% static '{{object.imagen}}' %}">
</figure>
{% endblock image_article%}
<!-- Título de Página -->
{% block title_article %}
<h1>
    {{object.titulo}}
</h1>
{% endblock title_article %}
<!-- Contenido de Página -->
{% block content_article %}
<section id="resumen">
    <i>{{object.resumen}}</i>
</section>
\end{minted}

\subsubsection{Eliminación Exitosa}
\label{sec:org3ed38c2}

De manera análoga, cuando se elimina una página debería mostrarnos la siguiente
vista:

\begin{minted}[]{html}
{% extends 'base.dj.html' %}
<!-- Permitir el uso de estaticos css js -->
{% load static %}

{% block title %}
{{sitio.nombre}}|¡Eliminación Exitosa!
{% endblock %}

{% block content_article %}
<h2> Se ha eliminado exitosamente la página</h2>
{% endblock content_article %}
\end{minted}

\subsection{Administración}
\label{sec:org9148f92}

La interfaz de administración que trae por defecto \textbf{Django} es suficiente para
que los \textbf{administradores técnicos} puedan gestionar los contenidos de nuestras
aplicaciones.

Para que eso ocurra deberemos agregar o registrar nuestros modelos en la
interfaz de administración.

Esto se hace en el archivo, en el caso de nuestra app \textbf{pagina},
\textbf{pagina/admin.py} e importamos las clases modelos.

Luego creamos nuevas clases que heredan de \textbf{admin.ModelAdmin} que serán
registradas en conjunto a las clases modelos.

\begin{minted}[]{python}
from django.contrib import admin

# Register your models here.
from .models import Clasificacion, Pagina


class ClasificacionAdmin(admin.ModelAdmin):
    pass


class PaginaAdmin(admin.ModelAdmin):
    pass


admin.site.register(Pagina, PaginaAdmin)
admin.site.register(Clasificacion, ClasificacionAdmin)
\end{minted}

Con esto, en nuestra administración con url \textbf{*/admin}, podremos gestionar la
información asociada a nuestros modelos.

\subsubsection{Ejercicio}
\label{sec:org1999634}

Inicia el servidor de desarrollo y accede a la dirección, pon tu username y
password. Verifica que esté disponible la aplicación \textbf{pagina} y sus modelos.

Agrega contenidos de prueba.

\subsection{Fixtures y Datos de Pruebas}
\label{sec:orgff4b340}

En \textbf{Django} se le llaman \textbf{Fixtures} a aquel conjunto de datos que se cargan a la
base de datos y nos permiten chequear el correcto funcionamiento de nuestros
modelos.

Un uso sencillo es recolectar los datos para cada modelo en un archivo \textbf{csv} y
luego cargarlos con un script.

¿Qué debe hacer el script? Este script debe leer los datos de cada archivo,
cargarlos en la base de datos y recuperar sus \textbf{ids} registradas. 

El orden de cómo se realiza es importante, ya que en primer lugar deben cargarse los datos
de aquellos modelos que no tienen dependencias y luego aquellos que depende de
los anteriores.  

En primer lugar, podemos ocupar la herramienta \textbf{calc} de \textbf{libreoffice} y luego
exportar los datos a \textbf{csv}.

Los encabezados de columna de cada \textbf{csv} deben tener los mismo nombres que los
atributos de tabla de cada clase modelo.

\subsubsection{Crear los Datos Para Clase Modelo Clasificación}
\label{sec:org2f711f2}

Para \textbf{Clasificacion} será necesario describir una serie de valores ['tipo',
'descripcion'] en el \textbf{csv}, a la manera de.

\begin{verbatim}
id,tipo,descripcion
0,Información,Información del Sitio
1,Participante,Persona Participante
2,Organización,Organización Participante
3,Zona de Sacrificio,Información general sobre alguna zona de sacrificio
\end{verbatim}

\subsubsection{Crear los Datos Para Clase Modelo Pagina}
\label{sec:org8e9a754}

En este caso es un poco más complicado, ya que tenemos imágenes y textos
extensos, lo que nos llevará a declarar en cada columna un ruta al archivo que
tenga el contenido.

Las imágenes se alojarán en la carpeta \textbf{img} y los textos en la carpeta \textbf{txt},
además estos deberán ir formateados bajo \textbf{html}.

\begin{verbatim}
id;titulo;imagen;resumen;cuerpo;clasificacion_id
0;El Proyecto;proyecto.png;res_proyecto.html;proyecto.html;0
1;¡Súmate!;sumate.png;res_sumate.html;sumate.html;0
2;Juan Morales;jm.jpg;res_juanmorales.html;juanmorales.html;1
3;Marcela Cienfuegos;mc.jpg;res_marcecien.html;marcecien.html;1
4;Daniela Zapata;dz.jpg;res_danielazapata.html;danielazapata.html;1
5;Justicia Ambiental;juamb.jpg;res_jusamb.html;justiciaambiental.html;2
6;Defensoría de la Niñez;def_niñ.jpg;res_defniñez.html;defniñes.html;2
7;Instituto Nacional Derechos Humanos;indh.jpg;res_indh.html;indh.html;2
8;Sindicato de Pescadores;sind_pesc.jpg;res_sindicatopesc.html;sindicatopesc.htlm;2
9;Quintero;quintero.jpg;res_quintero.html;quintero.html;3
10;Isla Riesco;islariesco.jpg;res_islariesco.html;islariesco.html;3
11;Andacollo;andacollo.jpg;res_andacollo.html;andacollo.html;3
\end{verbatim}

Como se vé, la columna \textbf{clasificacion\_id} va en relación con el \textbf{id} asignado
del csv \textbf{Clasificación}.

Por lo que, al momento de cargar los datos, el script deberá buscar cual es el
\textbf{id} en base de datos y reemplazarlo.

Para generar los archivos \textbf{html} en la carpeta \textbf{txt}, se puede realizar mediante un comando sobre
el archivo \textbf{paginas.csv}

\begin{minted}[]{awk}
awk -F';' '{
system("touch ./txt/"$4);
system("touch ./txt/"$5);
print $4,$5}' pagina.csv
\end{minted}

\begin{enumerate}
\item Tarea
\label{sec:org116c0b1}

Realizar la búsqueda de las imágenes y los contenidos para nuestros datos de
página. Las imágenes deben de tener los nombres definidos en tabla y los textos
debe de ser el contenido correspondiente a cada archivo \textbf{html}
\end{enumerate}

\subsubsection{Crear el Script Integrado Para Cargar Datos}
\label{sec:org42a1f98}

\subsection{Primeros Ajustes}
\label{sec:org7cae6ef}

\subsubsection{Lista de Páginas}
\label{sec:org69d403e}

Nos damos cuenta que necesitamos mostrar la imagen, pero de manera que sea una
imagen muy liviana, ajustada al tamaño de vista que tenemos. Por lo tanto
deberíamos hacer algunos cambios. 

\begin{itemize}
\item Un primer cambio sería aplicar una propiedad \textbf{css} al tamaño de la imagen.

\item Otro cambio, sería directamente en el modelo de la app, agregar un campo de
imagen \emph{pequeña}.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Añadir propiedades CSS
\label{sec:org3693609}

En el archivo \textbf{lista\_paginas.dj.html} vamos a añadir una llamada al bloque
\textbf{footer\_css} declarado en \textbf{base.dj.html}.

Dentro de este bloque, definimos un archivo cascada de estilos
\textbf{pagina/lista.css} que va a aplicar las propiedades exactamente a nuestra vista
y ninguna otra.

Como hacemos existir un nuevo archivo o grupo de archivos \emph{css} debemos registrarlo en la lista de
\textbf{settings/base.py}, en la lista siguiente:

\begin{minted}[]{python}
STATICFILES_DIRS = [
    ....
    os.path.join(PROJECTS_DIR, 'pagina/static'),
]
\end{minted}

De esta manera, el middleware de django registrará la carpeta de estáticos de la
apliy lo reconocerá.

Nuestro archivo \textbf{css} contendrá, esta vez, la definición para la clase
\textbf{list\_pagina\_img}

\begin{minted}[]{css}
.list_pagina_img{
    width: 150px;
    height: auto;
}
\end{minted}

Esto ajustará cada elemento de la lista para que la imagen tenga de ancho 150 pixeles.

\item Modificar el Modelo
\label{sec:orgea4229a}

Necesitamos generar una serie de imágenes adaptadas al tamaño de cada vista, de
manera que no sobrecargue el tamaño total de información necesaria. 

Para una vista de lista de elementos solo es necesario imágenes pequeñas.

Por lo tanto, en servidor generamos las imágenes antes de ser enviadas.

De entre todas las opciones posibles podemos usar \textbf{imagekit}
\end{enumerate}


\subsection{Pruebas Unitarias}
\label{sec:orgd1d6ee3}

El sistema de pruebas unitarias consiste en un método para revisar el correcto
funcionamiento de cada característica que desarrollemos.

Idealmente las \textbf{PU} se deberían establecer a priori que a posteriori, pero es
necesario aprender a crearlas y definir su correcta operación.

Las \textbf{PU} nos certificarán, finalmente, que nuestra aplicación realiza lo que
definimos que haría.

\section{Páginas en Inicio}
\label{sec:orgd1cc02b}

Una vez que la base estructural de la aplicación \textbf{Página} ya está construida y
testeada podemos integrarla a nuestro sitio.

Para que el acceso a las distintas acciones esté disponible para los usuarios
debemos construir una serie de nuevas interfaces que hagan sencillo su acceso.

\subsection{Modificar App}
\label{sec:orgb1210b8}
\subsection{Añadir sección de página destacada}
\label{sec:org96a96f5}
\subsection{Añadir sección de últimas publicaciones}
\label{sec:org7fd846f}
\subsection{Control de activación de cada sección}
\label{sec:orgb6da559}
\subsection{Página en menú principal}
\label{sec:orgc5dcfdd}
\end{document}